\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\title{TI 9}
\author{Michael Keller, Ramon Heeb}
\date{November 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 23}
Wir wollen folgende Aussage zeigen:
$(L_{empty})^C \leq_{EE} (L_{diag})^C$. Wir
wollen also eine $TM\;M$ finden, so dass
$x \in (L_{empty})^C \Leftrightarrow
f_M(x) \in (L_{diag})^C$. Eine solche $TM\;M$ kann
wie folgt beschrieben werden:
\begin{enumerate}
    \item Prüfe ob $x \in \Sigma^*$ und sonst
    wandle $x$ in Kod(Endlosschleife) um.
    \item Prüfe ob $x$ eine $TM$ kodiert und sonst
    wandle $x$ in Kod(Akzeptiert alles) um.
    \item Wir bauen nun eine $TM\;M'$, welche
    (kanonisch geordnet) alle Wörter auf der $TM\;x$
    berechnet. Findet $M'$ ein wort, welches unser
    Input $TM\;x$ akzeptiert, so hält $M'$.
    \item In einem nächsten Schritt betrachtet
    $TM\;M'$ ihren Input und akzeptiert den Input,
    wenn er gleich dem Diagonalwort $w_j$ ist
    (Wobei $M = M_j$ in der kanonischen Ordnung der $TM$).
    \item Berechne $i \in \mathbb{N} - \{0\}$,
    so dass $M = M_i$ in der kanonischen Ordnung
    der Turingmaschinen ist.
    \item Retourniere der $i$'te Wort $w_i$
\end{enumerate}
Formal haben wir nun:
\begin{align*}
    x \in (L_{empty})^C
    &\Leftrightarrow x \text{ hält auf irgendeinem Wort }w\\
    &\Leftrightarrow M' \text{ hält}\\
    &\Leftrightarrow f_M(x) \in (L_{diag})^C
\end{align*}
\section*{Aufgabe 24}
Wir konstruieren eine $TM\;A$ welche das Alphabet
$\Gamma_A = (\Gamma_B)^{12}$ besitzt. Um das
Problem von der Form, welche die originale $TM\;M$
benötigt hätte, umzuwandeln benötigen wir
\begin{align*}
    n + \frac{n}{12} + c &= \frac{13n}{12} + c
\end{align*}
Schritte. Die komprimierung des Arbeitsbandes in
$12$er Blöcke braucht $n$ Schritte, während das
zurücklaufen an den Anfang des Bandes der $TM\;A$
nur $\frac{n}{12}$ Schritte benötigt, da wir nun
in $12$er Blöcken "hüpfen" können. Wir merken an,
dass diese Komprimierung auf beide Arbeitsbänder
der $TM\;A$ geschrieben wird.\\ \\
Die Arbeit mit den $12$er Blöcken benötigt
nun auch weniger Schritte. Wir verfolgen den Ansatz,
dass wir jeweils im Zustand das aktuelle und beide
Nachbarelemente abspeichern. Dies schaffen wir
in drei Schritten, wenn das erste Arbeitsband den
rechten Nachbarn und das Akutelle Element in den
Zustand speichert und das zweite Arbeitsband den
linken Nachbarn in den Zustand abspeichert. Die
Delta Funktion hat nun genug Informationen um
$12$ Schritte der $TM\;M$ zu simulieren. Das Resultat
(welches eine Ausführung von $\delta_A$ benötigt) wird
wie beim Lesen in (max) drei Schritten auf die
Arbeitsbänder geschrieben. Wir können also $12$ Schritte
der $TM\;M$ in $6$ Schritte mit der $TM\;A$ umwandeln
\begin{align*}
    \text{Schritte}_A(n)
    &\leq \frac{6 \cdot \text{Schritte}_M(n)}{12}\\
    &\leq \frac{\text{Schritte}_M(n)}{2}
\end{align*}
Kombinieren wir diese beiden Erkenntnisse erhalten wir
\begin{align*}
    \text{Time}_A(n)
    &\leq  \frac{\text{Time}_M(n)}{2} + \frac{13n}{12} + c
\end{align*}
\section*{Aufgabe 25}
Wir berechnen die Anzahl innerer Konfigurationen. Hierbei
beobachten wir, dass wir auf dem Eingabeband auf
$n$ verschiedenen Positionen sein können und dass
$\forall j \in \{1, \dots, k-1\} \in \mathbb{N}\quad
i_j \leq s(n)$ gilt.
\begin{align*}
    |\text{InKonf}(n)|
    \leq n \cdot \text{max}(i_1, \dots, i_{k-1})^k
    \leq n \cdot s(n)^k
\end{align*}
Da unsere $TM$ immer hält, wissen wir, dass sie
\textbf{nie} mehr als einmal in einem Zustand sein
kann, denn sonst wäre sie in einer Schlaufe
und würde nicht Terminieren. Da also unsere $TM$
höchstens $n \cdot s(n)^k$ Zustände durchlaufen
kann, kann sie auch höchstens $n \cdot s(n)^k$
Berechnungsschritte ausführen und es gilt
$\text{Time}_M(n) \in \mathcal{O}(n \cdot (s(n))^k)$.
\end{document}
